\documentclass[a4paper,11pt]{scrartcl}
\usepackage[utf8]{inputenc}

%custom font:
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
%\usepackage[math]{iwona}
\usepackage[ngerman]{babel}

\usepackage{amsmath}\usepackage{amsfonts}\usepackage{amssymb}\usepackage{amsthm}

\usepackage{color}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[pdftex]{hyperref}
\hypersetup{colorlinks=true,linkcolor=darkblue}

\usepackage[textwidth=15.8cm,textheight=23cm]{geometry}
\usepackage{textcomp}

\usepackage[small,bf]{caption}
\usepackage{subfig}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage{listings}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{minitoc}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{} % clear all header and footer fields
\fancyhead[R]{Seite \thepage}
\fancyfoot[C]{\footnotesize 29.\ BWINF, 2.\ Runde; Einsendung: Tim Taubner, Nr.\ 29.0108.01}

\renewcommand{\thesection}{\Alph{section}}
\renewcommand{\thesubsection}{\arabic{subsection}}

%opening
\title{29. Bundeswettbewerb Informatik 2010/2011 2. Runde}
\author{Tim Taubner, Verwaltungsnummer 29.0108.01}

\definecolor{darkblue} {rgb}{0,0,.6}
\definecolor{darkred}  {rgb}{.6,0,0}
\definecolor{darkgreen}{rgb}{0,.3,0}

\lstset{commentstyle=\color{darkgreen}\textbf, keywordstyle=\color{blue}\textbf}
\lstset{inputencoding=utf8, extendedchars=true}
\lstset{numbers=left, numberstyle=\tiny, numbersep=5pt}
%Define Scala Language Highlighting
\lstdefinelanguage{Scala}[]{Java}
  {morekeywords={trait, object, sealed, override, val, var, lazy, def, yield, type},%, List, Int, Double, Seq, Ordered, Nil, Set},
   %Ugly fix to ``Umlaute''
   literate=%{<-}{{$\gets$}}1 {=>}{{$\Rightarrow$}}1 {->}{{$\rightarrow$}}1
            {ä}{{\"a}}1 {ö}{{\"o}}1 {ü}{{\"u}}1}
\lstMakeShortInline{|}

\begin{document}
%\addtolength{\voffset}{0.28cm}
%\addtolength{\hoffset}{0.68cm}

\maketitle
\vfill
\begin{abstract}
 Dies ist die Dokumentation zu den von mir bearbeiteten Aufgaben 1 und 2 der 2. Runde des 29.
 Bundeswettbewerbs Informatik 2010/2011. Die mir zugeteilte Verwaltungsnummer ist 29.0108.01.
 Für jede Aufgabe werden jeweils die Lösungsidee und entwickelte Algorithmen und Datenstrukturen,
 sowie geeeignete Programm-Ab\-lauf\-pro\-to\-kol\-le, wie die Programmnutzung funktioniert und der Programm-Text selbst.
 Die interaktiv aus\-führ\-baren Lösungen werden in der Dokumentation erklärt. Der Quelltext ist beigefügt.
 Die Implementierung ist ebenfalls dokumentiert und gibt grobe Überblicke über die strukturierung des Programms und der einzelnen Module/Klassen.
 In diesem ist sowohl kurz die Idee als auch die Implementationerläuterung enthalten. \\
 Erweiterungen und weiterführende Gedankengänge, die über die direkte Aufgabenstellung hinausgehen, sind ebenso dokumentiert.
 Diese werden jeweils entsprechend gekennzeichnet.\\
 Sämtliche Dokumentation und alle ausführbaren Erzeugnisse sind auf einer seperaten CD mitgeliefert.
 Wie die erstellten Programme von der mitgelieferten CD aus gestartet werden können, ist im ersten Abschnitt, Allgemeines, erläutert.
 Alle eingereichten Quelldateien, Kunsterzeugnisse (wie z.B. Bilder) und ausführbare Programmdistributionen wurden alleine von mir - Tim Taubner - erstellt.
\end{abstract}
\vfill
\renewcommand{\stctitle}{Inhalt der Aufgabendokumentation}
\nostcrule
\setcounter{secttocdepth}{3}
\setcounter{tocdepth}{1}
\dosecttoc
\tableofcontents
\dosecttoc
%
\newpage

\fancyhead[L]{A, Allgemeines}

\section{Allgemeines}
\subsection{Persönliche Anmerkungen} % TODO: Rewrite.
\paragraph{Der BWInf und ich}
 Der Bundeswettbewerb Informatik konnte mich sehr begeistern.
 Viel konnte ich bereits durch die 1. Runde lernen, z.B. wie eine passable Dokumentation erstellt werden sollte.
 Auch das Ergebnis lässt sich sehen. Wenn ich gefragt werde, was ich eigentlich am PC mache,
 klappe ich mein Laptop auf und zeige die Dokumentation zur 1. Aufgabe\footnote{siehe Einsendung zur 1. Runde, Einsendungsnr. 108}  ``informatische Kunst''.
 Viel anschaulicher lässt sich nicht zeigen, dass Informatik \emph{mehr} als nur Programmieren ist.
\paragraph{Wahl der Programmiersprache}
 Die von mir zur Aufgabenlösung benutzte Programmiersprache ist durchgehend Scala.
 Ich bevorzuge Scala, weil es mit ihr möglich ist, knappen und kompakten Code zu schreiben.
 Ich bin mir durchaus bewusst, dass Scala noch keine weit verbreitete Sprache ist.
 Aber ich denke, dass es auch einem Scala-fremden Informatiker gefällt, wenn aussagekräftiger Code abgegeben wird.
 Trotzdem hoffe ich, dass der moderne und aussagekräftige Code allgemein für Informatiker gut lesbar ist.
 Deswegen habe ich auch auf Pseudo-Code verzichtet. Diese zusätzliche Sprache und Syntax neben Scala und Mathematik stellt eine zusätzliche Komplexität.
 Stattdessen formuliere ich alle Algorithmen in Scala-Code und erläutere diesen.
\paragraph{Danksagungen}
 Ich erlaube mir hier, Personen zu danken, die mir zu der vorliegenden Arbeit verholfen haben.
 Auch wenn alle Leistungen im Sinne des Wettbewerbs von mir erbracht wurden, habe ich dazu viel Unterstützung meiner Freundin und meiner Familie erhalten.
\subsection{Dateistruktur der CD}
 Die Dateien auf der CD sind wie folgt strukturiert.
 Zu jeder Aufgabe wurde ein Ordner \textbf{AufgabeX} mit den zwei folgenden Unterordnern angelegt.\\
 \begin{tabular}{rl}
  \textbf{src}  & Unterordner, in dem die Quelltexte liegen \\
  \textbf{dist} & Unterordner, in dem ausführbare Dateien sowie benötigte Bibliotheken enthalten sind \\
 \end{tabular}\\ \newline
 Zusätzlich ist die vorliegende Dokumentation digital unter
 \begin{center}\textbf{TeX-Doku-Einsendung-2910801-Tim-Taubner.pdf}\end{center}
 im Wurzelverzeichnis zu finden.
 Auch die \LaTeX-Quelldateien, mit der diese Dokumentation erzeugt wurde sind im Verzeichnis ``TeX-Doku-Quelldateien'' zu finden.
\subsection{Ausführvoraussetzungen}
\label{Vor}
Um die Programmbeispiele ausführen zu können, müssen folgende Voraussetzungen erfüllt werden:
\begin{description}
 \item[Java Runtime:] Mindestens Version 1.5 (Java 5), empfohlen: $\geq$ 1.6 
 \item[Prozessor:] Mindestens 1 GHz, empfohlen: $\geq$ 1.6 GHz
 \item[Arbeitsspeicher:] Mindestens 512 MB, empfohlen: $\geq$ 1 GB
 \item[Grafikkarte:] beliebig
 \item[Getestete Betriebsysteme:] Windows 7, Windows XP, Linux (Ubuntu 10.04, Kubuntu 10.10)
\end{description}
\subsection{Starten der Kommandozeile}
\paragraph{Wurzelverzeichnis} Im Wurzelverzeichnis der CD beginnt die Ordnerhierarchie der mitgelieferten Dateien.
Stellen Sie bitte sicher, dass Sie im Wurzelverzeichnis sind, bevor Sie die in den jeweiligen Aufgaben beschriebene Startanleitungen ausführen.
(z.B. durch neues Starten der Kommandozeile gemäß folgender Anleitung)\\
Da die mitgelieferten Programme aus der Kommandozeile gestartet werden müssen, soll hier kurz erläutert werden,
wie Sie die Kommandozeile unter den gängigeren Betriebsystemen starten können.
\newcommand{\then}{\textrightarrow{} }
\paragraph{Unter Windows}
Unter Windows starten Sie die Kommandozeile durch: Start \then Ausführen \then `cmd' eingeben \then Kommandozeile.
Nun können Sie durch Angabe des Laufwerkbuchstabens des CD-Laufwerks (z.B.\ ``E:'') auf das Wurzelverzeichnis der CD wechseln.
\paragraph{Unter GNOME}
Unter gängigeren GNOME Distributionen wie z.B. Ubuntu 8 starten sie die Kommandozeile durch:
Applikationen \then System \then Terminal.
Die CD wird unter Standard-distributionen unter /media/disk o.ä. eingehängt. Wechseln Sie durch `cd /media/disk' in das Wurzelverzeichnis der CD.
\paragraph{Unter KDE}
Unter gängigeren KDE-Distributionen wie z.B. Kubuntu 9 starten sie die Kommandozeile durch:
Start \then Applikationen \then System \then Terminal.
Die CD wird unter Standard-distributionen unter /media/disk o.ä. eingehängt. Wechseln Sie durch `cd /media/disk' in das Wurzelverzeichnis der CD.
\paragraph{Unter Mac OS X}
Leider steht mir kein Mac zur Benutzung bereit, das Öffnen der Konsole sollte jedoch entweder selbsterklärend oder ähnlich der unter KDE/GNOME sein.
\subsection{Starten der Scala-Console}
In einer Konsole im Wurzelverzeichnis der CD geöffnet haben, kann die Scala-Console (REPL) wie folgt gestartet werden.
Durch Eingabe von ``./console'' in der Konsole öffnet sich die interaktive Scala-Console.
Der Classpath wurde bereits so eingestellt, dass die Module beider Aufgaben importiert werden können.

\fancyhead[L]{B, Aufgabe 1}
\include{Aufgabe1n}

\fancyhead[L]{C, Aufgabe 2}
\include{Aufgabe2}

\end{document}
