\documentclass[a4paper,10pt,notitlepage]{scrreprt}
\usepackage[utf8]{inputenc}

%custom font:
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
%\usepackage[math]{iwona}
\usepackage[ngerman]{babel}

\usepackage{amsmath}\usepackage{amsfonts}\usepackage{amssymb}\usepackage{amsthm}

\usepackage{color}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[pdftex]{hyperref}
\hypersetup{colorlinks=true,linkcolor=darkblue}

\usepackage[textwidth=15.88cm,textheight=23cm]{geometry}
\usepackage{textcomp}

\usepackage[small,bf]{caption}
\usepackage{subfig}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage{listings}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{minitoc}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{} % clear all header and footer fields
\fancyhead[R]{Seite \thepage}
\fancyfoot[C]{\footnotesize 29.\ BWINF, 2.\ Runde; Einsendung:\ Tim Taubner, Nr.\ 29.0108.01}

\renewcommand{\thechapter}{\Alph{chapter}}
\renewcommand{\thesection}{\arabic{section}}
\setcounter{secnumdepth}{3}

%Verhindern von pagebreaks bei chapter/toc
\newcommand{\nobreakchap}{%
  \renewcommand\chapter{\section}
}
\newcommand{\normalchap}{%
  \renewcommand\chapter{%
  \if@openright\cleardoublepage\else\clearpage\fi
  \thispagestyle{\chapterpagestyle}%
  \global\@topnum\z@
  \@afterindentfalse
  \secdef\@chapter\@schapter}
}

%\usepackage{titlesec}
%\titlespacing*{\chapter}{0pt}{-88pt}{20pt}
%\titleformat{\chapter}[display]{\normalfont\huge\bfseries}{}{20pt}{\Huge \thechapter.\ }

%opening
\title{29. Bundeswettbewerb Informatik 2010/2011 2. Runde}
\author{Tim Taubner, Verwaltungsnummer 29.0108.01}

\definecolor{darkblue} {rgb}{0,0,.6}
\definecolor{darkred}  {rgb}{.6,0,0}
\definecolor{darkgreen}{rgb}{0,.3,0}

\lstset{commentstyle=\color{darkgreen}\textbf, keywordstyle=\color{blue}\textbf}
\lstset{inputencoding=utf8, extendedchars=true}
\lstset{numbers=left, numberstyle=\tiny, numbersep=5pt}
%Define Scala Language Highlighting
\lstdefinelanguage{Scala}[]{Java}
  {morekeywords={trait, object, sealed, override, val, var, lazy, def, yield, type},%, List, Int, Double, Seq, Ordered, Nil, Set},
   %Ugly fix to ``Umlaute''
   literate={ß}{{\ss}}1
            {Ö}{{\"O}}1 {Ä}{{\"A}}1 {Ü}{{\"U}}1
	    {ü}{{\"u}}1 {ä}{{\"a}}1 {ö}{{\"o}}1
  }
\lstMakeShortInline{|}

\parskip3pt

\begin{document}

\begin{titlepage}
  \begin{samepage}
  \maketitle
  \vfill
  \begin{abstract}
   Dies ist die Dokumentation zu den von mir bearbeiteten Aufgaben 1 und 2 der 2.\ Runde des 29.\ Bundeswettbewerbs Informatik 2010/2011.
   Die mir zugeteilte Verwaltungsnummer ist 29.0108.01.
   In diesem Dokument erläutere ich meine Lösungen der Aufgaben.
   Ich halte mich an den Gliederungsvorschlag der 1.\ Runde.
   Es sind also die Lösungsideen, Algorithmenentwürfe, Implementierungen, Programmabläufe, Programmnutzungsanleitungen sowie Programmtexte enthalten.
   Eigenständige Erweiterungen werden erläutert und als solche gekennzeichnet.

   Sämtliche Dokumentation und die interaktiv ausführbaren Programme sind auf einer separaten CD mitgeliefert.
   Wie die erstellten Programme gestartet werden können, ist im Abschnitt A, Allgemeines, erläutert.
   Alle eingereichten Quelldateien und ausführbare Programmdistributionen wurden alleine von mir - Tim Taubner - erstellt.
  \end{abstract}
  \vfill
\setcounter{tocdepth}{0}
\setcounter{minitocdepth}{3}
  \dominitoc
\renewcommand{\contentsname}{Inhaltsübersicht}
  \nobreakchap
  \tableofcontents
  \vfill
  \normalchap
  \end{samepage}
\end{titlepage}

\renewcommand*\mtctitle{\bfseries\Large Inhalt der Aufgabendokumentation}
\nomtcrule

\chapter{Allgemeines}
\label{allgemein}
\fancyhead[L]{\thechapter. Allgemeines}

\section{Persönliche Anmerkungen}
\paragraph{Der BWInf und ich}
 Der Bundeswettbewerb Informatik hat mich sehr begeistert.
 Viel konnte ich bereits durch die 1. Runde lernen, z. B. wie eine passable Dokumentation erstellt werden sollte.
 Auch das Ergebnis lässt sich sehen. Wenn ich gefragt werde, was ich eigentlich am PC mache,
 klappe ich meinen Laptop auf und zeige die Dokumentation zur 1.\ Aufgabe\footnote{siehe Einsendung zur 1.\ Runde, Einsendungsnr.\ 108}  ``informatische Kunst''.
 Viel anschaulicher lässt sich nicht zeigen, dass Informatik \emph{mehr} als nur Programmieren ist.
\paragraph{Wahl der Programmiersprache}
 Die von mir zur Aufgabenlösung benutzte Programmiersprache ist durchgehend Scala.
 Ich bevorzuge Scala, weil es damit möglich ist, knappen und kompakten Code zu schreiben.
 Ich bin mir durchaus bewusst, dass Scala noch keine weit verbreitete Sprache ist.
 Trotzdem hoffe ich, dass der moderne und aussagekräftige Code allgemein für Informatiker gut lesbar ist.
 Deswegen habe ich auch auf Pseudocode verzichtet,
  weil er als zusätzliche Sprache und Syntax neben Scala und Mathematik eine zusätzliche Komplexität darstellen würde.
 Stattdessen formuliere ich alle Algorithmen in Scala-Code und erläutere diesen.
 Der Scala-Code ist meiner Meinung nach ebenso effektiv wie Pseudo-Code.
 Lediglich wenige funktionale und objektorientierte Konstrukte müssen dem Leser bekannt sein.\footnote{Beispielsweise
  sollte dem Leser bekannt sein, wie foldLeft, currying, Monaden, etc. funktionieren.}
\paragraph{Danksagungen}
 Ich erlaube mir hier, Personen zu danken, die mir zu der vorliegenden Arbeit verholfen haben.
 Auch wenn alle Leistungen im Sinne des Wettbewerbs von mir erbracht wurden,
  habe ich dazu viel Unterstützung von meiner Familie - insbesondere von meinem Vater - und meiner Freundin erhalten.
\section{Dateistruktur der CD}
 Die Dateien auf der CD sind wie folgt strukturiert.
 Zu jeder Aufgabe wurde ein Ordner \textbf{AufgabeX} mit den zwei folgenden Unterordnern angelegt.

 \begin{tabular}{ll}
  \textbf{src}  & Quelltexte \\
  \textbf{dist} & ausführbare Dateien, sowie zur Ausführung benötigte Bibliotheken \\
 \end{tabular}\\
 Zusätzlich ist die vorliegende Dokumentation unter
 \begin{center}\textbf{TeX-Doku-Einsendung-29010801-Tim-Taubner.pdf}\end{center}
 im Wurzelverzeichnis zu finden.
 Auch die \LaTeX-Quelldateien, mit der diese Dokumentation erzeugt wurde, sind im Verzeichnis ``TeX-Doku-Quelldateien'' zu finden.
\section{Systemvoraussetzungen zur Programmausführung}
\label{Vor}
Um die Programmbeispiele ausführen zu können, sollten folgende Voraussetzungen erfüllt sein:

 \begin{tabular}{ll}
  \textbf{Prozessor:}                & mindestens 1 GHz, empfohlen: $\geq$ 2 GHz \\
  \textbf{Arbeitsspeicher:}          & mindestens 1024 MB, empfohlen: $\geq$ 2 GB \\
  \textbf{Grafikkarte:}              & beliebig \\
  \textbf{Getestete Betriebsysteme:} & Windows 7, Linux (Ubuntu 10.04, Kubuntu 10.10) \\
  \textbf{Java Runtime:}             & mindestens Version 1.5 (Java 5), empfohlen: $\geq$ 1.6 \\
 \end{tabular}
\section{Starten der Kommandozeile}
\subsection{Wurzelverzeichnis}
 Im Wurzelverzeichnis der CD beginnt die Ordnerhierarchie der mitgelieferten Dateien.
 Stellen Sie bitte sicher, dass Sie im Wurzelverzeichnis sind, bevor Sie die in den jeweiligen Aufgaben beschriebene Startanleitungen ausführen.
 Das kann durch neues Starten der Kommandozeile gemäß folgender Anleitung erfolgen.
\newcommand{\then}{\textrightarrow{} }
\subsection{Unter Windows}
 Unter Windows startet man die Kommandozeile durch: Start \then Ausführen \then `cmd' eingeben \then Kommandozeile.
 Nun kann durch Angabe des Laufwerkbuchstabens des CD-Laufwerks (zumeist ``E:'') auf das Wurzelverzeichnis der CD gewechselt werden.
\subsection{Unter GNOME}
 Unter gängigen GNOME-Distributionen wie z. B. Ubuntu 8 startet man die Kommandozeile durch:
 Applikationen \then System \then Terminal.
 Die CD wird in Standarddistributionen unter /media/disk o.ä. eingehängt. Durch |cd /media/disk| wechselt man in das Wurzelverzeichnis der CD.
\subsection{Unter KDE}
 Unter aktuellen KDE-Distributionen wie z. B. Kubuntu 9 startet man die Kommandozeile durch:
 KDE(KMenu) \then Applikationen \then System \then Terminal.
 Die CD wird in Standarddistributionen unter /media/disk o.ä. eingehängt. Durch |cd /media/disk| wechselt man in das Wurzelverzeichnis der CD.
\subsection{Unter Mac OS X}
 Leider steht mir kein Mac zur Nutzung bereit, das Öffnen der Konsole sollte jedoch entweder selbsterklärend oder ähnlich der unter KDE/GNOME sein.
\section{Starten der Programme}
\label{start}
\subsection{Starten der Kommandozeile}
 Nachdem in einer Konsole im Wurzelverzeichnis die CD geöffnet ist, kann die interaktive Scala-Console (REPL) wie folgt gestartet werden.
 Durch Eingabe von |./run| (|run.bat| in Windows) in der Konsole öffnet sich die interaktive Scala-Console.
 Der Classpath wurde bereits richtig eingestellt und die Module beider Aufgaben wurden bereits importiert,
  so dass die einzelnen Anweisungen in den Aufgaben direkt ausgeführt werden können.
\subsection{Ausführen der Beispiele}
 Alle Beispiele können nacheinander ausgeführt werden, indem im Wurzelverzeichnis der CD |./examples| in der Konsole eingeben wird.
 Die Beispiele können auch nach Aufgabe getrennt ausgeführt werden, nämlich durch Eingabe von |./aufgabe1| bzw.\ |./aufgabe2|.
 (Unter Windows bitte jeweils |.bat| Befehle benützen.)
\clearpage

\fancyhead[L]{\thechapter. Aufgabe 1 - Kisten in Kisten in Kisten}
\include{Aufgabe1n}
\clearpage

\fancyhead[L]{\thechapter. Aufgabe 2 - Containerklamüsel}
\include{Aufgabe2}

\end{document}
